_2\. 科隆纳占领了梵蒂冈。帝国驻军被召回 科隆纳与奥尔西尼家族和解。约翰-萨维尼逃走 庶民推翻了贵族军团，任命雅各布-阿洛蒂家族为督军。他的军团实力强大。亨利七世被人民邀请到罗马居住。克莱门特五世承认罗马的民主制度。韦勒特里臣服于元老宫。坎帕尼亚的加埃塔尼人。推翻阿洛蒂家族。皇帝与佛罗伦萨交战。他的盔甲在比萨对抗那不勒斯。教皇的威胁诏书 亨利的离开、他的死亡及其后果_。

皇帝的进步给罗马带来了巨大的变化。托斯卡纳贵族也于8月20日离开罗马，返回他们受到威胁的祖国，约翰王子也因为教皇使者的要求前往那不勒斯。游击战并没有因此而停止：科隆纳和奥尔西尼家族每天都会发生小规模冲突，吉贝尔派占据了上风。皇帝留下的雨果-冯-布切克（Hugo von Bucheck）伯爵和斯特凡-科隆纳带着 300 名士兵甚至进入了梵蒂冈，将奥尔西尼家族赶出了梵蒂冈，并占领了皇帝长久以来为之奋斗但却徒劳无功的、现在已不再重要的圣彼得大教堂。然而，教皇绝不希望吉贝尔家族统治罗马，也不希望帝国的任何权力留在罗马。相反，他要求亨利在罗伯特也召回自己的军队后撤回他的军队。亨利无奈屈服，将布切克召回托斯卡纳，于是科隆纳家族发现自己被皇帝抛弃了，而奥尔西尼家族也抱怨罗伯特抛弃了他们。

现在，奥尔西尼家族和科隆纳家族意识到他们的党派斗争是徒劳无益的，因此倾向于相互和解。这些大人物意识到了自己即将面临的命运：他们害怕在人民的手中失去特权，而人民在亨利执政期间已经充分证明了他们的独立意志。贵族们同意放弃一切世仇，通过通婚实现友好，并最终恢复了从两党中各任命两名元老的旧制度。约翰-冯-萨维尼（Johann von Savigny）仍然在元老宫担任督军，但现在却失去了任何保护；科隆纳没有阻止奥尔西尼家族驱逐亨利的这位助理司祭，萨维尼逃走后，把消息带给了正在菲耶索莱附近的萨尔维（S. Salvi）扎营的皇帝，说他的支持者背信弃义，罗马已经不属于他了。

现在，乔尔达诺山的马修斯之子弗朗西斯库斯被任命为奥尔西尼家族的元老，勇敢的西阿拉被任命为科隆纳家族的元老，被皇帝抛弃的市民们发现自己再次落入了那些过于自信的大人物的手中，他们只想着自己的利益。他们聚集在大街上，互相讲和，并勇敢地拿起了武器，因为他们共同感受到了自己的需要。事实证明，公民的意志是不可抗拒的，因为他们一致追求同一个目标。一个消息把人民的要求带到了贵族面前：由督军和安齐亚人自选的当局参加军团。当这一要求遭到拒绝时，市民们愤怒地攻击了元老宫，元老们没有抵抗就逃走了。最重要的城市要塞、圣安杰洛城堡、民兵和台伯河岛也在民众的风暴中投降。在欢呼自由的呐喊声中，来自特拉斯提维尔的斯特凡内斯基家族的约翰-阿尔洛蒂之子雅各布被任命为庶民统领官，并被带往元老宫，在那里他与由 26 名主席组成的市政委员会会合。阿洛蒂家族登上了他的法庭；他把贵族们召集到他面前，他们都出现了。奥尔西尼家族的首领们曾被允许肆无忌惮地嘲弄皇帝，如今却战战兢兢地站在一位人民领袖的面前；科隆纳家族的首领们也不甘示弱，他们曾推翻了博尼法斯八世，并将亨利七世引向罗马。根蒂利斯、庞塞卢斯、庞塞莱图斯、弗朗西斯库斯执行官、杰出的斯特凡、可怕的斯基亚拉执行官、科隆纳、萨贝利亚人约翰和彼得、安尼巴尔迪家族以及其他贵族都被当作危害人民的罪人戴上了锁链，扔进了元老宫的地牢。阿洛蒂家族在多方恳求和好心人的担保下，才被说服释放了这些公共福利的敌人，而不是将他们的头颅放在他们的福森脚下，因为他也许会做得更好；他命令他们出城回到自己的庄园，如果他们违反禁令，就会被处死。

经过如此漫长而痛苦的时间之后，人民为他们的第一次胜利而欢欣鼓舞。又一个布兰卡龙崛起了；人民的新队长很容易就能以那位著名的参议员为榜样。当时一位博学的历史学家抱怨说，阿洛蒂家族正在重复安达洛伯爵曾经发布的摧毁宫殿的法令，当时他决定铲除城里的专制权力。人民冲进了压迫者的城堡；他们摧毁了罗托桥（Ponte Rotto）上的蒙佐（Monzone）塔楼，只有古老的白蜡木的力量保护着哈德良陵墓--圣天使城堡（Orsinian Castel Sant'Angelo）。许多古老的纪念碑、许多城市的装饰品都是在那个时候毁于一旦的。

罗马的突然动荡与佛罗伦萨的起义十分相似，佛罗伦萨的人民经常驱逐贵族。现在，公民和工匠作为法律的守护者在元老宫进行统治；但年轻的民主意识到了自己的弱点，因此急忙将自己置于贵族不承认的同一位皇帝的保护之下。通过公民投票，罗马被宣布为帝国城市，亨利被召回元老宫，并永远居住在那里；只是罗马皇帝必须承认，他的权力来自于人民的支持。这一奇怪的决定既源于市民们的绝望，他们希望失去教皇的宫廷被帝国的宫廷取代，希望恢复和平，也源于吉贝尔派对罗马城威严的看法。他指出，在不久的将来，市政法的这一原则将引发一场最奇怪的革命。于是，罗马人民邀请皇帝到罗马就座；既然教皇违背了权利和义务仍然远离罗马城，他为什么不在这里建立自己的王位呢？亨利是怎么回答罗马人的不得而知，但经验告诉他，在罗马，皇帝只能期待教皇的命运，而且很可能更糟。他和他同时代的人都没有预见到流亡阿维尼翁的漫长岁月；众所周知，教皇迟早要回来，因为只有作为罗马的主教，他才是基督教的领袖。亨利七世从未认真考虑过让罗马再次成为帝国的政治首脑。如果他成功地掌握了托斯卡纳，他宁愿把帝国的所在地设在比萨或佛罗伦萨。这似乎确实是他的初衷。但现在罗马人民的要求对他来说也很重要；因为在他对那不勒斯发动军事行动时，恢复他在罗马的权威对他来说一定非常重要。

克莱门特五世也急于承认罗马的动乱，以免激起人民对他的不满。虽然他要求这位 Capitano del Popolo 在受到教会惩罚的威胁下将他占据的城堡归还给教会，但在罗马人的信使向他提出请求后，他还是于 2 月 10 日确认了他的元老和督军身份，为期整整一年。他甚至公开表达了自己的喜悦之情，因为通过人民的努力，罗马终于建立了一个和平的国家。克莱门特是明智而谨慎的，他没有过多地干涉罗马城的事务；他认识到，只要坚持教会至高无上的原则，这里就会出现既成事实。这仍然是阿维尼翁教皇的总体政策，他们都欢迎贵族势力的削弱。

阿洛蒂家族的统治力度值得称赞。为了压制奥尔西尼家族召集的那不勒斯人，他与坎帕尼亚的吉贝尔派进行了联络。塞卡诺（Ceccano）伯爵是当地帝国党派的首领，他征服了里里斯河畔的塞普拉诺，罗伯特的战士当时就驻扎在那里，并在最初与圭尔夫人的战斗中取得了胜利。韦莱特里被接纳为罗马的保护联盟，甚至成为了元老宫的内室庄园。这座城市一直以教会为中心，受到教皇及其主教的保护，以前独立于男爵和元老宫，现在才与罗马建立了自布兰卡龙以来蒂沃利一直享有的关系。从今以后，维莱特兰人从元老宫接受了六个月的官职，并由另一名罗马人自选法官；从今以后，他们派代表参加罗马的公共运动会，并在每年的耶稣升天节（罗马城最神圣的节日之一）向罗马人民献上两支蜡烛作为贡品；最后，他们像元老宫一样，剥夺了每一位男爵在本城地区居住的权利。就这样，元老宫的政治权力通过罢免教皇而不断壮大。

与此同时，流亡的大帝们密谋推翻民主制度，圭尔夫的胜利给了他们意想不到的力量。因为塞卡诺的理查德被来自博尼法斯八世家族的行宫伯爵击中了头部。自从那位教皇垮台后，盖尔塔尼家族在罗马失去了影响力；他们退守坎帕尼亚的领地，在那里继续着对科隆纳和其他吉贝尔家族的复仇战争，尽管教皇遵从法国国王的旨意，镇压了所有针对博尼法斯八世在坎帕尼亚的敌人的审判。作为那不勒斯王室的附庸、丰迪和卡塞塔的伯爵，加埃塔尼家族在罗伯特的军队中服役，从那时起，他们开始在那不勒斯获得很大的影响力。当时他们王朝的首领是首任芬迪伯爵罗弗雷德（Roffred）和他的兄弟本尼迪克特（Benedict），本尼迪克特是托斯卡纳的行宫伯爵，他曾要求获得古列尔莫-阿尔多布兰德斯奇郡的占有权，但却将其让给了强大的奥尔维耶托城。当他们击败塞卡诺伯爵后，整个拉丁姆再次承认了罗伯特的权威，他的军队再次越过了里里斯河。这次失败分裂了坎帕尼亚的帝国党派，对罗马造成了不利影响。反对党以发生民主动乱的同样速度，再次推翻了人民军团。贵族们幸运地发动了政变；他们在黄昏时分强行进入城内，攻打元老宫；钟声徒然响起，惊讶的市民们来得太晚了，当消息传遍罗马时，他们害怕地四散回家，因为他们的男子汉元老和督军被戴上了枷锁。十月被赶走的参议员弗朗西斯库斯-奥尔西尼（Franciscus Orsini）和西阿拉-科隆纳（Sciarra Colonna）立即在元老宫就座，在短暂的自由之梦后，罗马人民再次背负起复仇贵族的枷锁。

因此，皇帝的希望也在罗马落空了。事实上，亨利七世比他的许多前辈更有理由与一直对他怀有敌意的命运作对。离开罗马后，他曾途经维泰博、托迪和科尔托纳，来到吉贝尔人的阿雷佐。在那里，1312 年 9 月 12 日，他以叛国罪传讯了罗伯特国王，要求他在三个月内出庭。在与托斯卡纳的格尔夫城堡的殊死搏斗中，他于9月19日出现在佛罗伦萨，吉贝尔派城市的到来增援了他，他要征服这个共和国，因为他的所有计划都失败了。阿诺河畔这座富饶美丽的城市比米兰更持久地仇恨日耳曼帝国，它是圭尔夫大联盟的首领，这个联盟从伦巴第一直延伸到罗马，并向罗伯特国王伸出了双手。这个由货币兑换商、商人和布匹制造商组成的圭尔夫共和国的坚定立场值得高度钦佩。从那时起，佛罗伦萨就无愧于意大利独立的代表。这座城市守卫森严，到处都是自己和盟友的士兵，实力是敌人的两倍。它嘲笑了皇帝的努力，皇帝不知道如何利用他的第一次胜利，很快就被怨恨和狂热所吞噬。

追随亨利七世不成功的进军、围攻以及对堡垒和田地最残暴的摧残，令人尴尬。它们只会增加这种老一套的恐怖，一次又一次地重复，却没有通过英勇的军事行动闪耀光芒。亨利怀着崇高的和平梦想来到意大利，在短短一年的时间里，他本人已经面目全非；他陷入了党派的激情之中，被迫在托斯卡纳狭小的战场上为小打小闹而疲于奔命，他从和平的救世主变成了无情的毁灭者，不幸的同胞像腓特烈二世一样义愤填膺地诅咒他。阿诺河两岸被鲜血染红，托斯卡纳的花园被狂野的战士变成了沙漠。在中断了对菲耶索莱和佛罗伦萨的围攻后，亨利在附近的圣卡西亚诺过了几个月的冬；1313年初，他搬到了波吉邦西（Poggibonsi），这是一座吉贝尔派的堡垒，曾被圭尔夫人摧毁，现在他以_Mons Imperialis_的名义重建了这座堡垒。他的阵营中不再有德意志军阀，只有鲍德温二世和尼古拉斯主教、他英勇的内廷大臣海因里希、雨果-冯-布切克伯爵和其他一些贵族忠实地与他一起坚守。在意大利人中，他最热心的战友是阿玛迪斯四世、蒙特费尔特罗的圭多一世和法吉奥拉伯爵乌古乔内，后者是一位大胆的吉贝利队长，当时正开始辉煌的职业生涯。虽然从比萨得到了 500 名骑兵和 3000 名步兵以及 1000 名热那亚弓箭手的增援，但皇帝还是束手无策；他的军队在不断减少，满目疮痍的国家物资匮乏，令人不堪重负。三月初，他来到了忠诚的比萨城，那里的人们因为捐献而疲惫不堪，不再像以前那样兴高采烈地欢迎他。他在这里停留了几个月，急切地准备战争，而战争的基础是皮桑共和国，它是整个吉贝尔联盟的中心。他对圭尔夫（Guelph）各城市发表的声明和一长串对其公民的驱逐令，就像他对罗伯特提起的诉讼一样，没有给人留下什么印象。他以帝国公敌、叛乱者和背叛者的罪名下诏废黜了这位国王，剥夺了他所有的王位和尊严，并判处他绞刑。罗伯特在一份宣言中提出抗议，作为 "未被征服的雄狮 "安茹的查理的继承人，他向霍亨斯陶芬家族的继承人腓特烈、曼弗雷德和康拉丁宣战。

现在，一个念头折磨着亨利的灵魂：惩罚这位国王，摧毁安茹家族。在这个王国的史册上，这一页将被辉煌的正义之举填满；在这里，高贵的卢森堡人可以光荣地坐上安茹的查理王位的废墟，成为旧日血债的复仇者。这是不可能完成的任务吗？当然不是；因为比萨、热那亚、西西里的腓特烈、意大利的吉贝尔家族都在武装自己的舰队和军队，准备按照共同的计划向那不勒斯开战；友好城市提供资金，甚至特里尔的鲍德温二世被派往的德意志帝国也宣布准备以自我牺牲的精神支持自己的皇帝。他的儿子波希米亚的约翰即将率领一支救援军队从阿尔卑斯山下来。

克莱门特五世一想到作为意大利教会支柱的安日文王朝可能会被推翻，就战战兢兢，急忙阻止罗伯特国王的这一毁灭。6月12日，他发布了一份诏书，宣布开除所有要对那不勒斯国王发动战争、攻击教会的这个附庸国的人的教籍。当这份文件呈递给皇帝时，他抱怨说这是他的敌人，尤其是法国国王的杰作；他召集了一次议会；他宣布他的军备不是为了教会的财产（他希望捍卫教会的财产），而是为了帝国的权利。同时，他否认了教会对那不勒斯和西西里岛的要求；皇帝理所当然是世界的主宰，因此这些土地也属于帝国。因此，吉贝尔派关于帝国权力覆盖全球的理想主义观点在这位心高气傲却无能为力的卢森堡人身上得到了最后的历史体现，如果他的生命能给他时间的话，这位皇帝会在与教皇和意大利的长期战争中捍卫帝国的权利。然而，为了让教皇更加青睐他，他派特伦托主教和布特林托主教前往阿维尼翁。他决定全力进攻那不勒斯，这使他在奥托四世的困境中找到了教皇，当时这位圭尔夫皇帝企图废黜英诺森三世的门徒；因此他也没有和解的可能，但开除教籍的诏书却始终盘旋在他的头上。当罗伯特看到皇帝的盔甲和众多敌人的联合时，他意识到这次行动比康拉丁的举动更为严重；他惊恐万分，已经在考虑迅速逃往阿维尼翁，以躲避风暴。从自己的错误中吸取教训后，亨利不再希望在围城战中劳而无功，而是迅速向那不勒斯的心脏推进。征服这个王国将使他成为整个意大利的统治者。他在比萨已经拥有 2500 名德国骑兵和 1500 名意大利骑兵，以及大量的步兵。这促使他不再等待帝国军队的宣布。兰贝托-多利亚率领的热那亚人向比萨港派出了七十艘桨帆船，与他们一起前往庞扎岛的还有二十艘比萨船，而西西里的腓特烈则在约定的日期率领五十艘桨帆船从墨西拿出发，占领了卡拉布里亚的雷焦。皇帝致信翁布里亚和托斯卡纳的吉贝林城市，告知他们他正全力进攻罗马，打算在 8 月 15 日前后到达罗马，并呼吁他们向他派遣军队。他于 1313 年 8 月 8 日出发，打算穿过托斯卡纳前往罗马，在那里他曾派布兰肯堡的亨利收拢吉贝尔派，并在梵蒂冈为他准备了一处住所，然后在泰拉奇纳与西西里人和热那亚人联合。这个计划是无懈可击的，成功的可能性也很大，因为比萨和热那亚的海上共和国与西西里岛和皇帝的陆军合作，为进攻那不勒斯提供了绝无仅有的绝妙手段。因此，吉贝尔家族充满了信心。只有一件事没有预料到：皇帝上马时病得很重。征战的劳累、马雷马（Maremma）的空气、兴奋和失望，还有那么多的悲伤，消耗了高贵的亨利的体力。当他到达锡耶纳附近时，体力突然不支，他下令烧毁锡耶纳。

在两德里之外的小镇布翁康文托，亨利七世躺下死去。他从一位多明我会修士手中接过圣餐，从他的战士们那里接受了激动人心的告别，于1313年8月24日在虔诚的投降中死去，享年51岁。他的结局是悲惨的。亨利率领一支庞大的军队，已经在行军途中，在一条新的、可能是光荣的道路的起点上，在第一次被证明是正确的希望的鼓舞下，被死亡席卷而去。他的朋友们、他的战友们、德意志的贵族们和意大利的吉贝勒们站在死者身边，陷入了深深的悲痛之中。帝国的复辟、霍亨斯陶芬家族的复仇、那不勒斯的征服、吉卜力党的胜利和权力，现在一切都成了梦幻。疯狂的绝望笼罩着军队。一个谣言传开了，说皇帝在东道主那里被毒死了。德国人冲进修道院，刺死了僧侣。军队开始解散。阿雷佐、马尔凯和罗马涅的吉贝尔人在恐惧中离开了营地，只有皮萨人和日耳曼人留了下来。他们的部队在亨利元帅的率领下阴沉着脸出发哀悼；死去的皇帝被抬上灵柩，穿过内廷大臣返回比萨。皮萨人为亨利的努力投入了巨额资金，并对自己的权力寄予了厚望，他们在绝望的哀嚎声中接受了逝者。整个城市都响起了悲痛的哭声。一座意大利城市从未为一位德国皇帝如此悲痛过。尸体被安葬在大教堂的大理石瓮中，比萨一直将亨利的陵墓视为神圣的宝藏。在这座高贵的吉贝尔城市中，它接受了德意志帝国的遗产，也是其光荣忠诚的纪念碑。石棺现在矗立在比萨圣陵墓园，这座举世闻名的陵园中，伟大画家的杰作和古今中外的陵墓使其成为历史记忆中最美丽的殿堂之一。卢森堡的亨利长眠于此，他是我们的祖国献给世界的最后一个帝国祭品，数百年的血腥而伟大的历史将它与世界紧紧联系在一起。在他的墓前，聚集着许多伟大帝王的身影，他们被同一股思想潮流带过阿尔卑斯山。从德意志到罗马，他们的足迹永恒不变；他们的坟墓是同一段历史的里程碑，这段历史以史诗般的速度缓慢前行。第七代亨利是帝国理想的最后代表，他的出现使意大利的历史焕发出耀眼的光芒，只要但丁的诗歌还在，这种光芒就不会熄灭。这片土地上最崇高的精神对他的狂热崇拜，同时也最有力地证明了中世纪帝国思想的历史必然性，而这正是这位诗人本人和这位皇帝所决定的。但丁的政治希望随着亨利七世而逝去，他在《天堂》中为他献上了凄美的哀歌，他在那里看到了躺在王座上的王冠，那是为 "高高在上的亨利 "在天堂的灵魂准备的。如果说皇帝的死在这位伟大的诗人看来是一个残酷的巧合，为时过早，那么冷静的判断者会认识到，亨利想要的东西实际上是不可能实现的，因为它受到了时代的谴责，是意识形态主义者的梦想。就连查理曼大帝也没有意识到这一点。所有与他同时代的人都称赞卢森堡人是一位最宽宏大量的王子，也许从来没有一位皇帝怀着如此崇高和纯洁的愿望登上阿尔卑斯山。但意大利的罪恶根深蒂固，他无法根治。只有他的同时代人和后代对他的这一公认的可疑的认可，即如果这些罪恶可以治愈的话，没有其他人更适合成为意大利的救世主了。亨利七世死得正是时候，他把世界从错误中解救出来，或许也把自己从仇恨中解救出来，他是意大利不幸的救世主，却没有一丝作为。

一个杰出人物的陨落在人际关系中意味着什么，很少有人能像当时这样深切地感受到，死亡的信息突然让一些人举起刀剑石化，让另一些人从恐惧中陷入狂喜。教皇和罗伯特国王松了一口气。所有的圭尔夫营地都响起了欢呼声，所有的圭尔夫城市都亮起了灯火。一年一度的庆典被献给了使徒巴塞洛缪，因为亨利七世就是在康拉丁在塔利亚科佐失去王冠的八月的同一天被抬走的。在吉贝尔阵营中，欢乐是如此之大，沮丧也是如此之深。罗伯特的死敌、西西里的腓特烈率领他的舰队满怀胜利的希望来到了加埃塔，他想在那里等待皇帝的到来。当他听到这里发生的恐怖故事后，便匆匆赶往比萨；萨瓦伯爵、其他德意志大人物和共和国首脑也陪同他来到了这座城市。曼弗雷德的孙子站在皇帝的灵柩前瑟瑟发抖，皇帝本应是他永久的盟友和岳父，他曾希望在皇帝的帮助下夺取那不勒斯的王位。他现在呼吁日耳曼人继续忠实于战争计划，与他一起继续伟大的事业；但他们拒绝了，充满了不满和怀疑，并匆忙返回了自己的祖国。在那里，波希米亚的约翰率领的帝国军队在皇帝的母亲贝娅特丽克丝的陪同下已经出发，但现在在斯瓦比亚停了下来，并分散开来。亨利军队中只有1000人还在皮萨人的麾下，他们组成了第一批外国雇佣兵 "队伍"，这些雇佣兵很快就成为了意大利的瘟疫。无奈之下，皮萨人恳求西西里的弗雷德里克接管他们共和国的威权统治者。曼弗雷德的孙子提出了很多要求，尤其是在撒丁岛问题上，但双方没有达成任何协议，他意识到吉贝尔派的事业已经失败，于是返回了西西里。现在，比萨把最高指挥权交给了萨瓦伯爵，然后又交给了弗兰德内廷大臣；这些人也都回国了。但有一位勇敢的人，乌古乔内-德拉-法吉奥拉伯爵（Count Uguccione della Faggiola）接受了这个提议。皮萨人将他从热那亚召来，他曾在热那亚担任过皇帝的助理司祭。乌古乔内成了比萨的领主、德意志军团的首领，不久又成了托斯卡纳吉贝尔人的著名首领，他们认为这位经验丰富的督军是他们唯一的救星。

对那不勒斯的进攻就这样无疾而终了：吉卜力党人在他们的城市里或畏首畏尾，或四处逃窜，又回到了他们以前的无能状态，而罗伯特国王，所有吉卜力党人的强大首领，却突然凭借运气而不是自己的力量，在意大利获得了比他的祖父查理在康拉丁倒台后获得的影响力还要大的影响力。
